\documentclass[11pt]{article}

%% math formating 
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}

%% text formatting 
\usepackage{xcolor}
\setlength{\parskip}{1em}
\usepackage{listings}

%% german language
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}

% including graphics 
\usepackage{graphicx}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% SETTINGS %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%% do not indent new paragraph
\setlength{\parindent}{0pt}
\usepackage[margin=0.75in]{geometry}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% DOCUMENT START %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\title{
    Multivariate Verfahren SS19 \\
    Zusammenfassung
}
\author{Maternus Herold}

\begin{document}
\maketitle

% ------------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------------
\section{Graphische Elemente}

Insbesondere im mltivariaten Fall ist die Wahl von geeigneten Medien zur Darstellung sehr wichtig; hierbei eignen sich skalen bzw. messbare Medien besser als farbliche oder Formen.

Wichtige Pakete in R zur Darstellung sind: 
\begin{itemize}
    \item ggplot
    \item manipulate - interaktive Graphiken
    \item shiny - WebApp Framework für R 
\end{itemize}


% ------------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------------
\section{Multivariate Verteilungen}

\textbf{Binomialkoeffizient:} $\binom{n}{2} = \frac{n!}{k! * (n-k)!}$

\textbf{Rechenregeln für Matrizen:}
%TODO: Rechenregeln für Matrizen 
\textcolor{red}{ TODO: Rechenregeln }

\textbf{Eigenwerte und -vektoren:} 
\begin{align*}
    Ax &= \lambda x  \\
    (A - \lambda I)x &= 0  \\
    (\lambda I - A)x &= 0
\end{align*} 
Berechnung der Eigenvektoren \textbf{JE} Eigenwert - versteht sich !

\textbf{Definitheit:} einer \emph{symmetrischen} Matrix:
\begin{table}[h]
    \begin{tabular}{r|l}
        positiv definit & wenn alle Eigenwerte $>0$  \\
        positiv semi-definit & wenn alle Eigenwerte $\geq 0$  \\
        negativ definit & wenn alle Eigenwerte $<0$   \\
        negativ semi-definit & wenn alle Eigenwerte $\leq 0$  \\
        indefinit & wenn Eigenwerte größer und kleiner 0
    \end{tabular}
\end{table}
ist eine Matrix $C$ nicht symmetrisch ist muss sie in eine symmetrische $C_S$ überführt werden: $C_S = \frac{1}{2} (C+C^T)$

\textbf{Inverse bei 2x2 Matrix:} 
    \[ \boldsymbol{A} = 
        \begin{pmatrix}
            a & b \\
            c & d        
        \end{pmatrix} \Rightarrow \boldsymbol{A}^{-1} = \frac{1}{ad-bc}
        \begin{pmatrix}
            d & -b \\
            -c & a    
        \end{pmatrix} 
    \]

\textbf{Mitternachtsformel:} $\frac{-b \pm \sqrt{b^2 - 4ac}}{2a}$

Der Zusammenhang von Variablen wird durch die \textbf{Kovarianz} erfasst: $cov(\boldsymbol{X}) = \boldsymbol{\Sigma} = (\sigma_{ij})$ wobei gilt:
\begin{align*}
    \sigma_{ij} &= cov(X_i, X_j) = \mathbb{E}(X_i - \mathbb{E}(X_i)) \mathbb{E}(X_j - \mathbb{E}(X_j)) \\
    \sigma_{ii} &= cov(X_i, X_i) = var(X_i) = \sigma^2_i
\end{align*}
Die Kovarianzmatrix $\boldsymbol{\Sigma_{XY}}$ ist i.A. nicht symmetrisch - bei der multivar. NV schon! 

Wichtige \textbf{Rechenregeln} für Erwartungswert und Kovarianz sind:
\begin{itemize}
    \item $cov(\boldsymbol{X}) = \mathbb{E}( (\boldsymbol{X}-\mu) (\boldsymbol{X}-\mu)^T)$
    \item $cov(\boldsymbol{AX+b}) = \boldsymbol{A} cov(\boldsymbol{X}) \boldsymbol{A}^T$
    \item $cov(\boldsymbol{X}, \boldsymbol{Y}) = \mathbb{E}( (\boldsymbol{X}-\mu_X) (\boldsymbol{Y}-\mu_Y)^T)$
    \item $cov(\boldsymbol{AX}+a, \boldsymbol{BY}+b) = \boldsymbol{A}cov(\boldsymbol{X,Y})\boldsymbol{B}^T$
\end{itemize}

\textbf{Standardisierung} $\frac{X - \mu}{\sqrt{\sigma^2}}$ im Multivariaten: $\boldsymbol{\Sigma}^{-\frac{1}{2}}(\boldsymbol{X}-\mathbb{E}\boldsymbol{X})$

\textbf{Spektralzerlegung} einer Matrix:
\begin{itemize}
    \item Voraussetzung: quadratische Matrix $\boldsymbol{A} \in \mathbb{R}^{nxn}$ mit Rang $r \leq n$
    \item $\boldsymbol{\Sigma} = \boldsymbol{P \Lambda P^T}$
    \item wobei $\boldsymbol{P} \in \mathbb{R}^{nxr}$ die Matrix der orthonormalen Eigenvektoren ist (standardisiert auf Norm 1) $\rightarrow$ Multiplikation der Vektoren mit $\frac{1}{||x||}*x$
    \item und $\boldsymbol{\Lambda}$ eine Diagonalmatrix der geordneten Eigenwerten 
    \item Bsp: man hat $\boldsymbol{A}=\begin{pmatrix}
        2 & 1 \\
        1 & 2
    \end{pmatrix}$ und $\lambda_1=1, \lambda_2=3$damit folgen z.B. $x_1=(1,1)^T, x_2=(1,-1)^T$ beim normieren reicht es die eukl. Norm zu bilden: $\frac{x}{||x||} = \frac{1}{\sqrt{2}}*x$
\end{itemize}


\textbf{Cholesky-Zerlegung} einer Matrix:
\begin{itemize}
    \item zur effizienten Bestimmung der Quadratwurzel, Definitheit oder Lösung eines GL
    \item Voraussetzung: symmetrisch und pos. definit
    \item $\boldsymbol{A} = \boldsymbol{LL^T}$, wobei $\boldsymbol{L}$ untere Dreiecksmatrix mit:
        \begin{align*}
            l_{ii} &= (a_{ii} - \sum^{i-1}_{k=1} l_{ik}^2)^{\frac{1}{2}}  \\
            l_{ji} &= \frac{1}{l_{ii}}(a_{ji} - \sum^{i-1}_{k=1}(l_{jk}l_{ik}))
        \end{align*}
    \item Bsp: Abb. \ref{fig:example_cholesky}
    \begin{figure}[h]
        \centering
        \includegraphics[width=.75\linewidth]{figures/example_cholesky.png}
        \caption{Cholesky-Zerlegung einer Matrix $\boldsymbol{A}$}
        \label{fig:example_cholesky}
    \end{figure}
\end{itemize}

\textbf{Multivariate Normalverteilung} für $\boldsymbol{X} \sim N(\boldsymbol{\mu}, \boldsymbol{\Sigma})$
\[ f(\boldsymbol{X}) = \frac{1}{(2 \pi)^{\frac{p}{2}} |\Sigma|^{\frac{1}{2}} } exp(-\frac{1}{2} (\boldsymbol{X-\mu})^T \boldsymbol{\Sigma}^{-1} (\boldsymbol{X-\mu})) \]
wobei hier die Kovarianzmatrix symmetrisch und pos. definit ist und somit auch die Inverse existiert 
Beispiel für eine bivariate NV:
\[ \frac{1}{2\pi \sigma_1 \sigma_2 \sqrt{1-\rho^2}} exp(-\frac{1}{2(1-\rho^2)} ( (\frac{x_1-\mu_1}{\sigma_1})^2 - 2\rho (\frac{x_1-\mu_1}{\sigma_1})(\frac{x_2-\mu_2}{\sigma_2}) + (\frac{x_2-\mu_2}{\sigma_2})^2 ) )  \]
Wichtig: siehe wie sich die Form einer bivariaten NV gibt, in Abh. v. $\mu, \sigma, \rho$
Wichtige Eigenschaften der multivariaten NV:
\begin{itemize}
    \item $\boldsymbol{AX} + \boldsymbol{b} \sim N(\boldsymbol{A\mu+b}, \boldsymbol{A\Sigma A^T})$; Randverteilungen sind dann auch NV
    \item $\boldsymbol{\Sigma^{-1}}(\boldsymbol{X-\mu}) \sim N(\boldsymbol{0,1})$
\end{itemize}
Für \textbf{bedingte Normalverteilungen} gilt: 
\begin{itemize}
    \item $\boldsymbol{Y|X} \sim N(\mu_{Y|X}, \Sigma_{Y|X})$ mit 
    \item $\mu_{Y|X} = \mu_Y + \Sigma_{YX} \Sigma_{XX}^{-1} (\boldsymbol{X}-\boldsymbol{\mu_X})$ und 
    \item $\Sigma_{Y|X} = \Sigma_{YY} - \Sigma_{YX} \Sigma_{XX}^{-1} \Sigma_{XY}$
\end{itemize}

\subsection{ Verteilungsübersicht - univariate Pendants }
\textcolor{red}{TODO: einfuegen der Uebersicht }


% ------------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------------
\section{ Multivariate Schätz- und Testprobleme }
Eigenschaften des Mittelwertschätzers:
\begin{itemize}
    \item $\mathbb{E}(\boldsymbol{\bar{X}}) = \frac{1}{n}\mathbb{E}(X_{(i)}) = \frac{1}{n}n\mu = \boldsymbol{\mu}$ und ist somit unverzerrt 
    \item $cov(\boldsymbol{\bar{x}}) = \frac{1}{n}\boldsymbol{\Sigma}$
    \item ist BLUE: $\mathbb{E}(|| \boldsymbol{X-\mu} ||^2) \leq \mathbb{E}(|| \boldsymbol{\hat{\mu}-\mu} ||^2)$
\end{itemize}

Schätzer für die \textbf{Kovarianzmatrix} gibt es auf 2 Arten - direkt oder über die Zentrierungsmatrix \textbf{H}:
\begin{align*}
    \boldsymbol{S} &= \frac{1}{n-1} \sum (\boldsymbol{x_{(i)}} - \boldsymbol{\bar{x}})( \boldsymbol{x_{(i)}} - \boldsymbol{\bar{x}} )^T \\
    &= \frac{1}{n-1}( \sum \boldsymbol{x_{(i)}x_{(i)}}^T - n\boldsymbol{\bar{x}\bar{x}}^T ) \\
    s_{jk} &= \frac{1}{n-1} \sum (x_{ij} - \bar{x}_j)(x_{ik} - \bar{x}_k)
\end{align*}
wobei $\boldsymbol{x}_{(i)}$ der Zeilenvektor: $x_{i1}, \dots, x_{in}$

mit der Zentrierungsmatrix $\boldsymbol{H} := \boldsymbol{I} - \frac{1}{n}\boldsymbol{11}^T$ gilt:
\[ \boldsymbol{S} = \frac{1}{n-1} (\boldsymbol{HX})^T(\boldsymbol{HX}) = \frac{1}{n-1} \boldsymbol{X^THX}\]

Empirische \textbf{Varianzzerlegung} unter der Annhame, dass die Grundgesamtheit aus $\boldsymbol{X}_r, r=1,\dots,g$ Gruppen besteht 
\begin{align*}
    \boldsymbol{T} &= \boldsymbol{W} + \boldsymbol{B}  \\
    &=  \underbrace{\sum^g_r \sum^{n_r}_i (x_{ri} - \bar{x}_r)
            (x_{ri}- \bar{x}_r)^T}_{\text{Varianz within der Gruppe}} + 
        \underbrace{\sum^g_r n_r (\bar{x}_r - \boldsymbol{\bar{x}})
            (\bar{x}_r - \boldsymbol{\bar{x}})^T}_{\text{Varianz between der Gruppen}}
\end{align*}
So kann die (emp.) Varianz im Mehrstichprobenfall über die Varianz wihtin geschätzt werden: $\boldsymbol{S} = \frac{1}{n-g}\boldsymbol{W}$

\textbf{Möglichkeiten den Gruppenuntersch. einer MANOVA zu testen:}
\begin{itemize}
    \item Wilk's $\Lambda$
    \item größten Eigenwert von $\boldsymbol{W^{-1}B}$
    \item Spur von $\boldsymbol{W^{-1}B}$ (Hotelling)
    \item Spur von $\boldsymbol{(B+W)^{-1}B}$
\end{itemize}


% ------------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------------
\section{ Clusteranalyse }
\textbf{Quick facts}:
\begin{itemize}
    \item Typ: unsupervied - Klassenzuteilung (und Anzahl Klassen) sind vorab nicht bekannt 
    \item Ziel: Aufteilung von Objekten anhand ihrer Merkmalsverktoren in \textit{homogene} Klassen, welche untereinander \textit{heterogen} sind. Die Cluster sollen hierbei disjunkt sein.
    \item Zuteilung anhand eines Ähnlichkeits- bzw. Distanzmaßes
\end{itemize}

Arten der Clusterverfahren:
\begin{enumerate}
    \item Hierarchisches Clustering
    \item Optimale Partitionen
    \item Mischverteilungsansätze
    \item Stochastische Partitionsverfahren 
\end{enumerate}
Für 2-4 muss die Anzahl der Cluster im Voraus bestimmt werden 

Laut Übung 5 geeignetes Maß für Ähnlichkeit von Cluster-Algorithmen: \textbf{Rand-Index}
Interpretation v.a. bei wenigen Kategorien nur bei adj. Index sinnvoll, da sonst viel durch Zufall; sollte hoch sein
\begin{itemize}
    \item normaler Rand-Index: $\frac{a+b}{\binom{n}{2}}$
    \begin{itemize}
        \item $a$ Anzahl Paare, die von beiden Algorithmen gleich klassifiziert wurden; hier $\{a,b\}, \{e,f\}$
        \item $b$ Anzahl Paare, die von keinem der beiden Algorithmen zusammen gruppiert wurden; hier $\{a, d\}, \{a, e\}, \{a, f\}, \{b, d\}, \{b, e\}, \{b, f\}, \{c, e\}, \{c, f\}$
        \item $n$ Anzahl Elemente 
        \item Bsp: 
        $a = 2,\ b=8 \rightarrow \frac{2+8}{\binom{6}{2}} = \frac{10}{15} = .667$
        \begin{table}[h]
            \begin{tabular}{r|l|l|l|l|l|l}
                -       & a & b & c & d & e & f     \\ \hline
                Alg1    & 1 & 1 & 2 & 2 & 3 & 3     \\
                Alg2    & 1 & 1 & 1 & 2 & 2 & 2 
            \end{tabular}
            \label{tab:example_rand_index}        
        \end{table}
    \end{itemize}

    \item adjustierter Rand-Index: $\frac{\sum_{ij} \binom{n_{ij}}{2} - [\sum_i \binom{a_i}{2} \sum_j \binom{b_j}{2}] / \binom{n}{2} }{ \frac{1}{2} [\sum_i \binom{a_i}{2} + \sum_j \binom{b_j}{2}] - [\sum_i \binom{a_i}{2} \sum_j \binom{b_j}{2}] / \binom{n}{2} }$
    \begin{itemize}
        \item um den Zufall korrigiert, dass zwei Elemente zusammen gruppiert werden 
        \item basiert auf der Kontingenztabelle zw. den beiden Algorithmen wobei $n_{ij} = |Alg_{i1} \cap Alg_{i2}|$
        \item zum Beispiel \ref{tab:example_rand_index} siehe \ref{tab:example_kontingenz}
        \begin{table}
            \centering
            \begin{tabular}{r|l|l|l}
                Klasse & 1 & 2 & 3  \\ \hline
                    1 & 2 & 1 & 0   \\
                    2 & 0 & 1 & 2
            \end{tabular}
            \caption{Kontingenztafel zu adj-Rand-Index}
            \label{tab:example_kontingenz}
        \end{table}
    \end{itemize}
\end{itemize} 

Minkowski-Distanzmaß:
\begin{itemize}
    \item klassisches Distanzmaß für \textbf{metrische} Merkmale; auch $L_q$-Norm
    \item $d_q(\boldsymbol{x}_i, \boldsymbol{x}_l) = (\sum_j |\boldsymbol{x_{ij}} - \boldsymbol{x_{lj}}|^q)^\frac{1}{q}$
    \item $d_1$ - City-Block od. Manhatten-Metrik
    \item $d_2$ - euklidische Distanz 
    \item $d_\infty$ - Supremumsnorm 
\end{itemize}
Beim Dendrogramm werden dann meist die Distanzwerte als Homogenitätsmaß verwendet und auf der y-Achse abgetragen

\textbf{Ähnlichkeitsmaße gem. Skala:}
\begin{itemize}
    \item binär: City-Block
    \item Nominal mit Einfachnennung: Überprüfung der Gleichheit: $d_{p,q} = 1-I_{x_p == x_q}$
    \item Nominal mit Mehrfachnennung: z.B. M-Koeffizient: 
        $\frac{\# \text{Uebereinstimmende Angaben}}
                {\# \text{Antwortkategorien}}$
    \item Ordinal: z.B. $L_2 \& L_1$-Norm oder Canberra-Metrik, welche gleichen Abständen zw. höheren Kategorien kleinere Distanen zuordnet als zw. niedrigen Kategorien: $d_{p,q} = \frac{|x_p - x_q|}{x_p + x_q}$ 
    \item Metrisch: $L_1 \& L_2$-Norm
\end{itemize}

\subsection{Hierarchische Verfahren}
\begin{itemize}
    \item Agglomerative Verfahren:
    \begin{itemize}
        \item starte mit $\mathbb{C}^{(0)} = \{\{a_1\}, \dots, \{a_n\}\}$ wobei jede Beobachtung ein eigenes Cluster bildet 
        \item Cluster werden skzessive zusammengefasst
        \item Zusammenfassung bei kleinster Distanz - Distanz zw. den Clustern heißt \textbf{Linkage}
    \end{itemize}
    \item Divisive Verfahren:
    \begin{itemize}
        \item starte mit $\mathbb{C}^{(0)} = \{a_1, \dots, a_n\}$ wobei aus allen Beobachtungen in einem Cluster sind
        \item Cluster wird sukzessive aufgeteilt  
    \end{itemize}
\end{itemize}

\textbf{Distanzmaße}:
\begin{itemize}
    \item Single-Linkage: anhand der kürzesten Distanz zw. den Clustern 
    \[D_{SL}(C_r, C_s) = min_{a_i \in C_r, a_l \in C_s} \{d(a_i, a_l)\}\]
    \item Complete-Linkage: anhanf der größten Distanz 
    \[D_{CL}(C_r, C_s) = max_{a_i \in C_r, a_l \in C_s} \{d(a_i, a_l)\}\]
    \item Average-Linkage: Kompromiss aus SL und CL 
    \[D_{AL}(C_r, C_s) = \frac{1}{n_r n_s} \sum_{a_i \in C_r} \sum_{a_l \in C_s} d(a_i, a_l), n_k = |C_k|\]; quasi mittlerer Abstand 
    \item Zentroid-Verfahren: anhand dem Schwerpunkt 
    \[D_Z(C_r, C_s) = d_2(\boldsymbol{\bar{x}}_r, \boldsymbol{\bar{x}}_s) = ||\boldsymbol{\bar{x}}_r - \boldsymbol{\bar{x}}_s||^2, \boldsymbol{\bar{x}}_k=\frac{1}{n}\sum_{x_i \in C_k} x_i\]
    \item für $D_z$ und $D_{AL}$ gilt: $D_{AL} = D_Z + s_r^2 + s_s^2$ wodurch AL auch die Streuung berücksichtigt 
    \item Ward: anhand minimalster Erhöhung der Varianz/Heterogenität im neuen Cluster 
    \[D_W(C_r, C_s) = \frac{n_r n_s}{n_r + n_s}||\boldsymbol{\bar{x}}_r-\boldsymbol{\bar{x}}_s||^2\]
    \item Eigenschaften der Cluster:
    \begin{itemize}
        \item SL: neigt zur Kettenbildung - eignet sich zur Identifikation v. Ausreißern
        \item AL und Ward: führen zu sehr homogenen Clustern
        \item CL: empfindlicher ggü. kleinen Änderungen in Daten als SL 
        \item Zentroid und Ward: nur für metrische Merkmale
        \item Zentroid und Ward: können zu Inversion führen = Distanzmaß veringert sich zum vorherigen Schritt 
    \end{itemize}
    \item für binäre Daten - zähle $n_{00}, n_{01}, n_{11},n_{10}$ und berechne dann:
    \begin{itemize}
        \item simple matching (m-koeffizient): 
        \[ d_M(a_i, a_l) = \frac{n_{00} + n_{11}}{\sum n_{ii}} \]
        \item jaccard (s-koeffizient):
        \[ d_S(a_i, a_l) = \frac{n_{11}}{n_{01} + n_{10} + n_{11}} \]
    \end{itemize}
\end{itemize}

% TODO: beispiel agglo. clustering 

\subsection{Optimale Partitionen}
Gesucht ist Partition, die anhand des Gütekriterium optimal ist 
\[H(\mathbb{C}_{opt}) = min_{\mathbb{C}} H(\mathbb{C})\]
Man kann aber aufgrund der Anzahl der Möglichkeiten nicht alle Kombinationen ausprobieren: 
\[\frac{1}{g!}\sum^{g-1} (-1)^r \binom{g}{r} (g-r)^n\]

\textbf{Varinace Within \& Between}
\begin{align*}
    \boldsymbol{W}(\mathbb{C}) &= \sum^g_i \sum^{n_{i}}_j (x_{ij} - \bar{x}_i)^2  \\
    \boldsymbol{B}(\mathbb{C}) &= \sum^g_i n_i(\bar{x}_i - \bar{x})^2,\quad \bar{x}_i: \text{mean der Gruppe},\ \bar{x}: \text{overall mean der daten}  \\
    \boldsymbol{T}(\mathbb{C}) &= \sum^g_i \sum^{n_{i}}_j (x_{ij} - \bar{x})^2 = \boldsymbol{W}(\mathbb{C}) + \boldsymbol{B}(\mathbb{C})
\end{align*}

\textbf{Grafische Beurteilung des Clusterings}
\begin{itemize}
    \item Silhouette Plots
    \begin{itemize}
        \item wie gut wurde jedes Objekt geclustert
        \item Vergleich, wie ähnlich ein Objekt zu seinem Cluster (Kohäsion) und zu den anderen Clustern (Seperation) ist
        \item $s(i) \in [-1, 1]$ wobei höher Wert bedeutet: gut mit eigenem Cluster gematched und schlecht mit den anderen 
        \item Silhouette kann u.a. auch mit versch. Distanzmaßen berechnet werden 
        \item in Übung: $s(i) = \frac{b-a}{max(a,b)}$ mit $b$ Wahrscheinlichkeit der Zuteilung zum "eigenen"/zugeteilten Cluster und $a$ der Wahrscheinlichkeit dem am nähesten liegenden Cluster zugetielt zu werden 
        \begin{figure}[h]
            \centering
            \includegraphics[width=.75\linewidth]{figures/example_silhouette.png}
            \caption{Bsp. Silhouette Plot; avg. Silhouette-Weite bei roter Linie}
            \label{}
        \end{figure}
    \end{itemize}

    \item Stripes Plot
    \begin{itemize}
        \item wie gut wurde jedes Objekt geclustert
        \item einfacher Plot: in Box je Cluster wird für jedes Objekt die Distanz zum Zentroid auf der y-Achse abgetragen 
        \item erweiterter Plot: zusätzlich wird für jede Beobachtung noch ein Strich im nähesten Cluster abgetragen 
        \begin{figure}[h]
            \centering
            \includegraphics[width=.75\linewidth]{figures/example_stripes.png}
            \caption{erweiterter Stripes Plot - für alle Beobachtung in Cluster 1 ist Cluster 3 das näheste }
            \label{}
        \end{figure}
    \end{itemize}

    \item Heatmap
    \begin{itemize}
        \item auch zur Darstellung der Klassifikationsgenauigkeit
        \item meist unter Verwendung der Distanzen der Elemente zu den restilichen Punkten 
        \item Elemente sollten nach Clustern geordnet werden, um besser interpretiert werden zu können (siehe Abb. \ref{fig:cluster_heap})
        \begin{figure}[h]
            \centering
            \includegraphics[width=.75\linewidth]{figures/examples_cluster_heatmep.png}
            \caption{Beobachtungen nach Clustern sortiert; zeigt Distanz zu anderen Objekten}
            \label{fig:cluster_heap}
        \end{figure}
    \end{itemize} 
\end{itemize}

Vorgehen:
\begin{itemize}
    \item generell sollte zuvor standardisiert werden, damit Ausreißer keinen größeren Einfluss haben
    \item wähle Anfangspartition - untersch. Anfänge können zu untersch. Partitionen führen ! 
    \item prüfe, ob Zuordnung zu einer anderen Partition das Gütekriterium verbesser
    \item Teile neu zu und terminiere, wenn keine Verbesserung mehr 
\end{itemize}

Gütekriterium:
\begin{itemize}
    \item Varianzkriterium (k-Means): 
        \[ H(\mathbb{C}) = \sum^g_r \sum_{x_i \in C_r} ||\boldsymbol{x}_i - \boldsymbol{\bar{x}}_r ||^2 = tr\{\boldsymbol{W}(\mathbb{C})\}\]
        Minimale-Distanz-Eigenschaft: 
        \[||\boldsymbol{x}_i - \boldsymbol{\bar{x}}_k||^2 \leq ||\boldsymbol{x}_i - \boldsymbol{\bar{x}}_j||^2,\ \forall j \neq k \]
        Ergibt kugelförmige Cluster mit ca. gleichvielen Objelten (Seperationseigenschaft)
    
    \item Determinantenkriterium: minimiere $H(\mathbb{C}) = |\boldsymbol{W(\mathbb{C})}|$ - durch Determinante werden die Kovarianzen zw. den Merkmalen mit einbezogen \\
    Minimale-Distanz-Eigenschaft: 
        \[ (\boldsymbol{x}_i - \boldsymbol{\bar{x}}_k)^T \boldsymbol{W}(\mathbb{C})^{-1} (\boldsymbol{x}_i - \boldsymbol{\bar{x}}_k) \leq (\boldsymbol{x}_i - \boldsymbol{\bar{x}}_j)^T \boldsymbol{W}(\mathbb{C})^{-1} (\boldsymbol{x}_i - \boldsymbol{\bar{x}}_j),\ \forall j \neq k \]
    Ergibt ellipsenförmige Cluster mit gleich langen, parallel laufenden Achsen (Seperationseigenschaft)

    \item Verallgemeinertes Diskriminanzkriterium: minimiere 
        \[ H(\mathbb{C}) = \sum^g n_r log |\frac{1}{n_r} \boldsymbol{W(C_r)}|, \boldsymbol{W}(\mathbb{C}) = \sum^g \boldsymbol{W}(C_r) \]
        Es wird also auch die Streuung innerhalb eines Clusters r betrachtet \\
        Minimale-Distanz-Eigenschaft: 
        \[ (\boldsymbol{x}_i - \boldsymbol{\bar{x}}_k)^T \boldsymbol{W}(C_k)^{-1} (\boldsymbol{x}_i - \boldsymbol{\bar{x}}_k) \leq (\boldsymbol{x}_i - \boldsymbol{\bar{x}}_j)^T \boldsymbol{W}(C_j)^{-1} (\boldsymbol{x}_i - \boldsymbol{\bar{x}}_j),\ \forall j \neq k \]
        Ergibt ellipsenförmige Cluster mit ggf. untersch. Ausrichtung (Seperationseigenschaft)
        Je kleiner $|\boldsymbol{W}(\mathbb{C}|$ ausfällt, desto mehr unterscheiden sich die Erwartungsvektoren und somit die Klassen 
\end{itemize}

% TODO: beispiel k-means

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=.75\linewidth]{figures/example_elbow.png}
    \caption{Elbow-Plot zur Schätzung der optimalen Anzahl $k$ an Clustern für k-Means - drei oder sechs Cluster sind geeignet}
    \label{fig:example_elbow}
\end{figure}

Generell ergeben k-means und Zentroid-Verfahren ähnliche Cluster

\subsection{Mischverteilungsansätze}
\textbf{Mischverteilung} wird eine Verteilungen genannt, deren Dichte nach der totalen Wahrscheinlichkeit als Summe einzelner Dichten schrieben lässt (siehe unten). Sie besteht also aus versch. Zufallsvariablen, welche je mit einer Wahrscheinlichkeit $p(r)$ auftreten - z.b. Anteilsmäßig. 

Annahme: Grundgesamtheit folgt einer \textit{Mischverteilung}: 
    \[ 
        f(\boldsymbol{x}) = \sum^g p(r) f(\boldsymbol{x}|\boldsymbol{\theta_r}) 
    \]
    \begin{itemize}
        \item $p(r) = P(Y=r)$: Mischanteil - Wkeit für die bestimmte ZV
        \item $f(\boldsymbol{x}|\boldsymbol{\theta}_r)$: Dichte des Zufallsvektors in der r-ten Population mit Parametervektor $\boldsymbol{\theta}_r$
    \end{itemize}

\textbf{Indentifizierbarkeit}: wenn Klassenzahl $g, p(r), \boldsymbol{\theta}_r, r=1,\dots,g$ eindeutig bestimmt sind 

Schätzung der Parameter über \textit{log-Likelihood} für $\boldsymbol{x}_1, \dots, \boldsymbol{x}_n$ Beobachtungen: 
    \[ 
        l = \sum^n log( \sum^g p(r) f(\boldsymbol{x}_i|\boldsymbol{\theta}_r) ) 
    \]
    unter $\sum^g_r p(r) = 1, p(r)>0 \ \forall r$ also piori der Gruppenzugehörigkeit ergibt über alle Gruppen 1 und ist größer 0
    Problem: man muss $\hat{p}_r$ und $\hat{\boldsymbol{\theta}}_r$ schätzen 

Gruppeneinteilung über geschätzte posteriori: $ C_r = \{ \boldsymbol{x}_i | \hat{p}_{ri} \geq \hat{p}_{si}, r \neq s \}, \quad r,s \in \{1, \dots, g\} $ also wie wahrscheinlich es ist, dass ein Objekt einer Gruppe angehört 

Schätzung der priori und Parameter über \textbf{EM-Algorithmus}:
\begin{enumerate}
    \item wähle Startwerte $\hat{\boldsymbol{\theta}}_r^{(0)}, r=1,\dots,g$
    \item Expectaion-Schritt: berechne posteriori $\hat{p}_{ri}^\nu$ für geschetzten Paramter $\hat{\boldsymbol{\theta}}_r^{(\nu-1)}$
    \item Maximation-Schritt: update $\hat{p}(r) = \frac{1}{n}\sum^n \hat{p}_{ri}$ und bestimme $\hat{\boldsymbol{\theta}}_r^{(\nu)}$ durch arg max. des gewichteten log-Likelihood Schätzers für geg. $\hat{p}_{ri}^\nu$
    
    z.b.: $arg max_{\mu, \Sigma} = \sum^n \hat{p}_{ri} log( f_r(\boldsymbol{x}_i | \mu, \Sigma) )$
    \item iterriere 2 \& 3 bis Konvergenz 
\end{enumerate}
\begin{align*}
    \hat{p}_{ri} &= \hat{p}(r|\boldsymbol{x}_i) = \frac{\hat{p}(r) * f(\boldsymbol{x}_i|\hat{\boldsymbol{\theta}}_r)}{\sum_j^g \hat{p}(j) f(\boldsymbol{x_i}|\hat{\boldsymbol{\theta}}_j)} \quad \text{posteriori der Gruppenzugehörigkeit}  \\ 
    \hat{p}(r) &= \frac{1}{n} \sum^g \hat{p}_{ri}  \\
    \sum^g \hat{p}_{ri} \frac{\partial log(f(\boldsymbol{x}_i|\hat{\boldsymbol{\theta}}_r))}{\partial \boldsymbol{\theta_r}} &= 0
\end{align*}

Entscheident für die Modellierung ist die Kovarianzstruktur $\Sigma_r$ der Cluster (Verteilung (Kugel, Elipse), Volumen (Größe), Form (identisch/variabel) und Ausrichtung(quasi Korrelation)) siehe Abb. \ref{fig:overview_cov_modelbased}

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=.75\linewidth]{figures/overview_modelbased_cov.png}
    \caption{Übersicht der unterschiedlichen Annahmen der Kovarianzstruktur; inkl. Abkürzungen}
    \label{fig:overview_cov_modelbased}
\end{figure}

\texttt{mclust} = gutes Paket in \texttt{R}; kann ohne weiter Parameter auch die optimale Annahmen und Anzahl Klassen bestimmen gemäß BIC: \texttt{Mclust(data)}
Interpretation von \texttt{mclust} Graphiken:
\begin{itemize}
    \item \texttt{plot(clustering, what="classification")}: Daten mit berechneter Clusterung und Normalverteilungsellipse (Achsenlänge = Standardabweichung)
    \item \texttt{plot(clustering, what="uncertentiy")}: Unsicherheit: je dicker der Punkt, desto unsicherer ist die Zuteilung der Beobachtung zu einem Cluster 
    \item \texttt{plot(clustering, what="density")}: Konturlinien der Mischverteilung
    \item Analyse der Zuordnungsgüte anhand eines Histogramms der posterior; siehe Abb. \ref{fig:example_hist_modelbased}
\end{itemize}

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=.75\linewidth]{figures/example_hist_model_based.png}
    \caption{Zu Diagnosezwecken betrachtet man haeufig ein Histogram der prioris für die Klassenzuteilung - bei gut separierten Mischkomponenten sollen moeglichst alle Werte nahe 0 oder nahe 1 liegen}
    \label{fig:example_hist_modelbased}
\end{figure}

\subsection{ Stochastische Partitionsverfahren }
\textit{Annahmen}: Partitionen liegen fest vor, aber unbekannt; identische Verteilung innerhalb der Klassen $f(\boldsymbol{x}|\boldsymbol{\theta_r})$

Schätzung der Klassenparameter: $max_{\theta} l_r = \sum_{\boldsymbol{x}_i \in C_r} log(f(\boldsymbol{x}_i|\boldsymbol{\theta}_r))$

\textbf{Profile-Likelihood} durch einsetzen der Schätzungen $\hat{\boldsymbol{\theta}}_1, \dots, \hat{\boldsymbol{\theta}}_g$ in log-Likelihood, die nur noch v. $k_1, \dots, k_n$ oder $C_1, \dots, C_n$ abhängt
    \[
        l^* = \sum^g \sum_{\boldsymbol{x}_i \in C_r} log(f(\boldsymbol{x}_i|\hat{\boldsymbol{\theta}}_r))
    \]

numerische Lösung:
\begin{enumerate}
    \item wähle Startpartition $k_1^{(0)}, \dots, k_n^{(0)}$ und schätze $\hat{\boldsymbol{\theta}}_1^{(0)}, \dots, \hat{\boldsymbol{\theta}}_n^{(0)}$ durch max. v. $l_i$
    \item ändere Zuteilung für alle Beobachtungen, deren neue Likelihood höher ist und berechne $\hat{\boldsymbol{\theta}}_1^{(i)}, \dots, \hat{\boldsymbol{\theta}}_n^{(i)}$
    \item wh. bis Konvergenz; ggf. mehrere Starts, da auch lokale Lsg. mögl.
\end{enumerate}


% ------------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------------
\section{ Assoziationsanalyse }
\textbf{Quick facts}:
\begin{itemize}
    \item Typ: unsupervied - Regelen nicht bekannt 
    \item Ziel: Assoziationsregeln beschreiben Korrelationen zwischen gemeinsam auftretenden Dingen. Der Zweck einer Assoziationsanalyse besteht also darin, Items (Elemente einer Menge, wie z. B. einzelne Artikel eines Warenkorbs) zu ermitteln, die das Auftreten anderer Items innerhalb einer Transaktion implizieren. Eine solcherart aufgedeckte Beziehung zwischen zwei oder mehr Items kann dann als Regel der Form „Wenn Item(menge) A, dann Item(menge) B“ bzw. A $\rightarrow$ B dargestellt werden.
    
    Finde Untermenge(n) $\kappa \in \{1, \dots, K \}$ mit hohem $S(\kappa) = \hat{P}(\bigcap_{k \in K} (Z_k = 1))$ 
\end{itemize}

\textcolor{red}{TODO: what's on the slides ?? - check book}

\textbf{Aprioir Algorithmus}:
Nutzung der Eigenschaft, dass die Statistik von Teilmengen min die der Hauptmenge ist: $\kappa_1 \subset \kappa_2 \Rightarrow T(\kappa_1) \geq T(\kappa_2)$
Gegeben ist eine Schranke für eine Maßzahl (Support, Confidence od. Lift) $t$
\begin{enumerate}
    \item finde alle Mengen mit $T(\kappa) > t$; im ersten Schritt berechne für alle Elemente die \\Auftrittswahrscheinlichkeit 
    \item kombiniere die gefunden Mengen
    \item Wh. 1 \& 2 bis keine Elemente mehr hinzukommen (siehe Blatt 6 A2)
\end{enumerate}
Allg. ist der Algorithmus sehr restrektiv, da die bereits ausgeschiedene Elemente nicht auf ihre Aussagekraft bzgl. weiteren Elem. betrachtet werden, was im Bsp. $Z_4 \Rightarrow Z_3$ nicht betrachtet wurde, obwohl dies 1 wäre. 

Eigenschaften:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Support}: $T(A \Rightarrow B) = \hat{P}(A \cap B)$ - gemeinsame Wahrscheinlichkeit
    \item \textbf{Confidence}: $C(A \Rightarrow B) = \hat{P}(B|A) = \frac{P(A \cap B)}{P(A)}$ - Wahrscheinlichkeit für Itemmenge B, geg. A
    \item \textbf{Lift}: $L(A \Rightarrow B) = \frac{\hat{P}(B|A)}{\hat{P}(B)} = \frac{\hat{P}(A \cap B)}{\hat{P}(A)*\hat{P}(B)}$ - Faktor, um den sich die Eintrittswahrscheinlichket änder, dass B eintritt, wenn A eingetreten ist
    Interpretation:
    \begin{itemize}
        \item $L > 1$: pos. Korrelation
        \item $L < 1$: neg. Korrelation
        \item $L = 1$: unkorreliert 
    \end{itemize}
\end{itemize}

\textbf{praktisches Vorgehen}:
\begin{itemize}
    \item Ziel: Assoziationsregeln, die einen hohen Support und hohe Confidence aufweisen
    \item Apriori Alg. liefert hohen Support (in Abh. v. $t$)
    \item bestimme untere Grenze $c$ für Confidence und bestimme Menge an Assoziationsregeln 
        \[ \{ A \Rightarrow B | C(A \Rightarrow B) > c \} \]
    \item wähle Regeln, welche beides erfüllen: 
        \[ T(A \Rightarrow B) > t \cap C(A \Rightarrow B) > c \]
\end{itemize}


% ------------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------------
\section{Diskriminanzanalyse}
\textbf{Quick facts}:
\begin{itemize}
    \item Typ: supervised - Regelen nicht bekannt; sollen an Sample gefunden werden
    \item Ziel: Zuteilung der Objekte anhand von beobachteten Merkmalsvektoren genau einer der Klasser zugeteilt werden; Anzahl Klassen bekannt? 
    \item Idee: Bilde Entscheidung auf Basis v. Fehlerrate bzw. Fehlklassifikationswahrscheinlichkeit 
\end{itemize}

\textbf{Metriken}:
\begin{itemize}
    \item Gesamt-Fehlerrate: 
    \begin{align*}
        \epsilon &= P(\delta(\boldsymbol{x}) \neq Y), \quad \delta(\boldsymbol{x}) \in \{1, \dots, g\}  \\
        &= \sum^g P(\delta(\boldsymbol{x}) \neq r|Y=r)p(r)  \\
        &= \sum^g \epsilon_r p(r)  \\
        &= \sum^g \sum_{s \neq r} \epsilon_{rs} p(r)
    \end{align*}
    \item Fehlklassifikationswahrscheinlichkeit, geg. Beobachtung: $\epsilon(\boldsymbol{x}) = P(\delta(\boldsymbol{x}) \neq Y | \boldsymbol{x}) = 1- P(\delta(\boldsymbol{x}) = Y|\boldsymbol{x})$
    \item Verwechslungswahrscheinlichkeit: $\epsilon_{rs} = P(\delta(\boldsymbol{x})=s|Y=r) = \int_{\boldsymbol{x}, \delta(\boldsymbol{x}=s)} f(\boldsymbol{x}|r) dx$
    Wahrscheinlichkeit, dass wir einer Beobachtung die Klasse $s$ zuteilen, obwohl sie der Klasse $r$ angehört 
    \item Fehlklassifikationswahrscheinlichkeit, geg. Klasse: $\epsilon_r = P(\delta(\boldsymbol{x}) \neq r| Y=r) = \sum_{r \neq s} \epsilon_{rs}$
    Wahrscheinlichkeit, dass wir Beobachtungen einer Klasse eine andere Klasse zuweisen entspricht Summe der Verwechslungswahrscheinlichkeiten für die Elemente dieser Klasse
\end{itemize}

\textbf{Zuordnungsstrategien}:
\begin{enumerate}
    
    \item \textbf{Bayes-Zuordnung}
    \begin{itemize}
        \item Ordne zur Klasse mir größter posteriori zu: 
            \[ \delta(\boldsymbol{x}) = r \Leftrightarrow P(r|\boldsymbol{x}) = max_j P(j|\boldsymbol{x}) \]
            Meist ist die posteriori nicht bekannt und muss über die bedingte Wahrscheinlichkeit $f(\boldsymbol{x}|Y=r)$ berechnet werden:
            \[ P(r|\boldsymbol{x}) = \frac{f(\boldsymbol{x}|r)*p(r)}{f(\boldsymbol{x})} = \frac{f(\boldsymbol{x}|r)*p(r)}{\sum^g_k f(\boldsymbol{x}|k)*p(k)} \]
            Wobei der Nenner hier gebrauch der totalen Wahrscheinlichkeit macht
        \item minimiert die Gesamt-Fehlerrate, da Bayes die Fehlerrate jeder Beobachtung minimiert (maximiert posteriori wobei gilt $\epsilon(\boldsymbol{x}) = 1 - P(\delta(\boldsymbol{x})|x) = 1 - \text{posteriori}$)
        \item posteriori wird auch Diskriminanzfunktion genannt 
        \item besitzt eine Gruppe eine höhre Wahrscheinlichkeit $p(1) > p(2)$ werden Elemente auch eher der ersten Gruppe zugeteilt 
        \item die Bayes-Zuordnungsregel ist mit gleichem Ergebnis auf versch. Weisen formulierbar:
        \begin{itemize}
            \item $d_r(x) = p(r|x)$
            \item $d_r(x) = f(x|r)p(r)/f(x)$
            \item $d_r(x) = f(x|r)p(r)$
            \item $d_r(x) = log(f(x|r)) + log(p(r))$
        \end{itemize}
    \end{itemize}
    
    \item \textbf{Maximum-Likelihood-Zuordnung}
    \begin{itemize}
        \item einfacher als Bayes 
        \item Ordne nach maximaler Dichte zu: $\delta_{ML}(\boldsymbol{x})=r \Leftrightarrow f(\boldsymbol{x}|r) = max_j f(\boldsymbol{x}|j)$
        \item entspricht der Bayes-Zuordnung ohne Berücksichtigung der priori bzw. nimmt gleiche priori an: $p(i) = 1/n$
        \item minimiert den speziellen Fehler und nicht den gesamten 
    \end{itemize}

    \item \textbf{kostenoptimale Bayes-Zuordnung}
    \begin{itemize}
        \item Kosten $c(r, \hat{r}) = r_{r\hat{r}}$ für Zuteilung eines Elements aus $r$ in $\hat{r}$
        \item zu erwartender Schaden = bedingtes Risiko:
            \[ r(\boldsymbol{x}) = \sum^g c_{r, \delta(\boldsymbol{x})} P(r| \boldsymbol{x}) = \mathbb{E}_{Y|\boldsymbol{x}}(c_{Y, \delta(\boldsymbol{x})}) \]
            erwarteter Schaden für eine Beobachtung entspricht der Summe der Produkte von Kosten je Fehlzuteilung und Wahrscheinlichkeit für eine Gruppe  
        \item ordne entsprechend min. Schaden zu:
            \[ \delta_K(\boldsymbol{x}) = r \Leftrightarrow \sum^g_k c_{kr}P(k|\boldsymbol{x}) = min_j \sum^g_k c_{kj} P(k | \boldsymbol{x}) \]
        \item jede Fehlzuordnung den gleichen Schaden = einfache Bayes-Zuordnung
        \item jede Fehlzuordnung proportional zur Klassengröße $\frac{c}{p(r)} = c_{r\hat{r}}$ = ML-Zuordnung
    \end{itemize}
        
    \item \textbf{nach Fisher}
    \begin{itemize}
        \item gesucht ist Projektion $y=\boldsymbol{a}^T\boldsymbol{x}$ der Daten, so dass Klassen max. getrennt werden 
        \item see Figure \ref{fig:fisher}
        \begin{figure}[h]
            \centering
            \includegraphics[width=.4\linewidth]{figures/fisher_diskriminanz.jpg}
            \caption{}
            \label{fig:fisher}
        \end{figure}
        \item Projektion optimalerweise parallel zur Verbindungslinie der Klassenmittelwerte
        \item Maximierung v. 
            \[ Q(\boldsymbol{a}) = \frac{(\hat{y}_1 - \hat{y}_2)^2}{w_1^2 + w_2^2} = \frac{ (\boldsymbol{a}^T(\bar{x}_1 - \boldsymbol{x}_2))^2 }{\boldsymbol{a}^T \boldsymbol{W} \boldsymbol{a}} \]

            Mit $w_r^2 = \sum^{n_r} (\boldsymbol{a}^Tx^r_{(i)} - \boldsymbol{a}^T\bar{x}_r)^2$ als Streuung innerhalb der Klasse

            mit $\bar{y}_r = \frac{1}{n_r} \sum^{n_r} \boldsymbol{a}^T\boldsymbol{x}^r_{(i)} = \boldsymbol{a}^T\boldsymbol{\bar{x}}_r$ als Mittelwerte der Projektion  

        \item Löung ergibt sich nach Ableitung zu: $\boldsymbol{a} = \boldsymbol{W}^{-1} (\boldsymbol{\bar{x}}_1 - \boldsymbol{\bar{x}}_2) ???$
        \item Sonderfall: NV mit gleicher Kovarianzstruktur
        \begin{itemize}
            \item $\boldsymbol{a} = \boldsymbol{W}^{-1}(\mu_1 - \mu_2)$
            \item Trennschwelle ergibt sich dann als Mitte zw. den transformierten Mittelwerten: 
            \[ s = \frac{1}{2}(a^T\mu_1 + a^T\mu_2) \]
            \item Trenngerade wird durch Rücktransformation bestimmt: $a^T\binom{x_1}{x_2} =^! s$
        \end{itemize}
        \item es gilt: Fisher DA = lineare DA, wenn gleiche a priori
    \end{itemize} 

    \item \textbf{k-NN}
    \begin{itemize}
        \item teile der Klasse zu, welche unter den $k$ nächsten Nachbarn am häufigsten vorkommt 
        \item Distanz z.B. euklidische
            \[ \delta(\boldsymbol{x}_i) = r \Leftarrow r \text{häufigste Klasse in} \{ Y_{(1)}, \dots, Y_{(k)} \} \]
        \item verteilungsfreies Verfahren
        \item Stellschrauben: $k$ und Distanz 
        \item Problem bei Variablen auf untersch. Skalenniveau:
        \begin{itemize}
            \item Standardisierung od. Normalisierung der metrischen Daten: $norm(x_i) = \frac{x_i - min(x)}{max(x) - min(x)}$ \\
            hat man bspw. nominale Daten kann man einfach die Distanz als Unterschied definieren, womit $d_{nominal} \in [0,1]$ und sich eine \textbf{Normalisierung} anbietet!
            \item Berechnung von einzelnen  Distanzmatrizen je Variable 
            \item Aggregation zu einer übergeordneten; z.b. bei metr. und nom.: normalisierung und zuweisung der nominalen daten eine metrische distanz - kann dann via '+' zusammengeführt werden   
        \end{itemize}
    \end{itemize}
    
    \item generell wird bei der linearen DA von Homoskedastizizät ausgegangen, was zu einer linearen Trennung führt; untersch. $\Sigma_i$ würden zu qudratischer DA führen  

    \item \textbf{logistische Regression}
    \begin{itemize}
        \item \textcolor{red}{TODO: necessary ?? }
    \end{itemize}
\end{enumerate}


% ------------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------------
\section{Trees und Random Forest}
\textcolor{red}{TODO: Abgleich mit Tutorium} \\
\textbf{Quick facts}:
\begin{itemize}
    \item Typ: supervised 
    \item Ziel: von Merkmalsvektoren auf Zielvariablen schließen 
    \item Idee: (CART) teile p-dimensionalen Merkmalsraum sukzessive durch Splitten in Teilmengen auf; Teilmengen sollen bzgl. Zielvariablen möglichst homogen sein; CART = Classification and Regression Trees 
\end{itemize}

Im Fall von binären oder kategorialen Daten gilt Trees = Diskriminanzanalyse

\textbf{CART Prinzip}
\begin{itemize}
    \item binäre Splitts je Schritt 
    \item betrachte nur eine Variable je Splitt 
    \item Resultat: disjunkte Baumstruktur
    \item root (alles); children nodes (Knoten, welcher wieder geteilt wird); terminal node (wird nicht mehr geteilt)
    \item Splitts hängen v. Skalenniveau der Merkmale ab (z.b. metrisch $A_1 = A \cap \{x_j \leq c_j\} \ A_2 = A \cap \{ x_j > c_j \}$, wenn $c_j$ Trennwert) 
    \item sollte zusätzlich die \textbf{impurity} der vorherigen Knoten betrachtet werden, wobei $p_{qi}$ Anteil Klasse i in Knoten q 
    \begin{itemize}
        \item Fehlklassifikation: $R(A_q) = 1 - max(p_{q1}, \overbrace{1-p{q1}}^{\text{oder auch} p_{q2}})$
        \item Gini-Index: $G(A_q) = 2p_{q1} \underbrace{(1-p_{q1})}_{\text{wieder Gegenwahrscheinlichkeit}}$; häufigste Maß
        \item Entropy: $E(A_q) = -p_{q1} log(p_{q1}) - (1-p_{q1}) log(1-p_{q1})$; hohe Entropy = heterogene Daten = schlecht 
        \item see Figure \ref{fig:impurity}
        \begin{figure}[h]
            \centering
            \includegraphics[width=.4\linewidth]{figures/impurity_measures.jpg}
            \caption{}
            \label{fig:impurity}
        \end{figure}
        \item wähle je den Splitt, der die Unreinheit minimiert; z.b. bei Gini minimiert man $ G(A_1, A_2) = n_1G(A_1) + n_2G(A_2) $
        \item \textbf{Pruning}: overfitting wenn zu lange gesplittet wird; wähle Stopkriterium; z.b. min. Items pro Blatt, min. Verbesserung der impurity, max. Levels
        \begin{itemize}
            \item \textbf{cost-complexity pruning}: starte bei Blättern und fasse Blätter mit kleinster Verschlechterung der Klassifikationsgenauigkeit zusammen
            \item man erhält Sequenz v. Unterbäumen mit optimaler Genauigkeit bzgl. Größe
            \item bestimme opt. Baum aus Sequenz anhand v. Kosten-Komplexitäts-Funktion 
            \begin{itemize}
                \item minimiere: $R_\alpha(T) = R(T) + \alpha |T|$
                \item $R(T)$: Unreinheit des Baumes; z.B. nach Gini
                \item $|T|$: Größe des Baumes; Anzahl Blätter 
                \item $\alpha$: Tuning parameter, die Baumgröße steuert; Bestimmung durch Resamplling z.b. Kreuzvalidierung 
            \end{itemize} 
            \item durch pruning werden automatisch die 'besten' Variablen selektiert
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{itemize}

\textbf{Conditional Inference Trees}
\begin{itemize}
    \item CART selektiert Variablen ohne stat. Signifikanz; Idee: selektiere Splits anhand v. p-Werten 
    \item Konzept: teste in jedem Schritt $H_0$ der Unabhängigkeit zw. Y und Merkmalen $x_1, \dots, x_p$; Annahme, dass Verteilung der Zielvariable $D(Y)$ über Baumstruktur beschrieben werden kann
        \[ D(Y|x_1, \dots, x_p) = D(Y|tr(x_1, \dots, x_p)) \]
    man braucht aber noch Annahme über bedingte Verteilung der Zielvariable
    \item Algorithmus: \textcolor{red}{wie versteht man die Hypothese??}
    \begin{itemize}
        \item Teste $H_0: \dots$; wird Hyp. nicht verworfen wird Knoten als Endknoten deklariert 
        \item selektiere Variable $x^*_j$ mit stärkster Assoziation - Verwendung der p-Werte - wichtig, eine (Bonferroni-) Korrektur zu nutzen, da mult. test durchgeführt werden
        \item bestimme zur Variable $x^*_j$ den optimalen Splitpunkt $c_j^*$ und splitte
        \item Wh. Schritte, bis alle Knoten als Endknoten deklariert wurden 
    \end{itemize} 
\end{itemize}

\text{Random Forests}
\begin{itemize}
    \item Nachteil der Bäume: hohe Instabilität durch kleine Änderungen in den Daten 
    \item Idee: stabilisiere einzelne Bäume durch Ensamble von Bäumen 
    \item basieren auf \textit{bagging} - Bootstrap-Stichprobe (Ziehen mit Zurücklegen) und fitten eines Baumes auf jeder SP; Klassifikation dann aus Aggreagtion der einzelnen Bäume 
    \item Algorithmus:
    \begin{itemize}
        \item ziehe Bootstrap-SP aus Datensatz 
        \item fitte Baum (CART oder Conditional Inference) wobei für jeden Split nur $m < p$ zufällige Elemente herangezogen werden (verringert Korrelation zw. Bäumen)
        \item Wh. beliebig (B mal)
    \end{itemize} 
    \item Klassifikationsregeln:
    \begin{itemize}
        \item Averaging: vom Algorithmus erhält man die Zuordnungswahrscheinlichkeit je Beobachtun $\hat{p}^b_{i1}, \hat{p}^b_{i2}$ - errechne mittlere Wahrscheinlichkeit je Klasse: 
            \[ \hat{p}_{ij} = \frac{1}{B} \sum^B \hat{p}^b_{ij} \]
        und orde der Klasse mit größerer mittlerer Wahrscheinlichkeit zu 
        \item Majority Vote: bestimme Klassifikation für alle B Klassen und ordne neue Objekt der Klasse zu, in welche solch ein Objekt öfter geordnet wurde 
    \end{itemize}
    \item Variablenwichtigkeit: siehe Slides 
    \item Kommentar: Interpretierbarkeit von RF
    \begin{itemize}
        \item Random-Forest als 'Blackbox-Methode' schwierig zu interpretieren
        \item Grundlage: Gini-Koeffizient als Maß für die 'Reinheit' der Endknoten.
        \item Je 'reiner' ein Endknoten (d.h. je gleichmäßiger die y-Werte der Beobachtungen darin sind),
        \item  desto kleiner der zugehörige Gini-Koeffizient als Maß vorliegende Ungleichverteilung.
    \end{itemize} 
\end{itemize}


% ------------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------------
\section{Hauptkomponentenanalyse - PCA}
\textcolor{red}{TODO: Abgleich mit Tutorium} \\
\textbf{Quick facts}:
\begin{itemize}
    \item Typ: supervised 
    \item Ziel: Dimensionsreduktion mit geringem Informationsverlust - aka Erhaltung der Varianz der Daten 
    \item Idee: Reduziere Daten auf wenige, aussagekräftige Hauptkomponenten 
\end{itemize}

\textbf{Grundidee der Hauptkomponenten:} Linearkombination, welche die Varianz der Abbildung maximiert. Bildung der \textit{i-ten} Hauptkomponente
\begin{align*}
    y_i &= \boldsymbol{a}_i^Tx, \quad \boldsymbol{a}_i = (a_{i1}, \dots, a_{ip})  \\
    Var(y_i) &= Var(\boldsymbol{a}_i^Tx) = \boldsymbol{a}_i^T \Sigma \boldsymbol{a}_i \rightarrow max_{\boldsymbol{a}_i}  \\
    \text{wobei für alle weiteren Komponenten gelten muss: }
    \boldsymbol{a}_i^T\boldsymbol{a}_i &= 1 \\
    cov(y_i, y_j) &= 0 \Leftrightarrow \boldsymbol{a}_i^T\boldsymbol{a}_j = 0 
\end{align*}
wodurch alle Hauptkomponenten orthogonal aufeinander stehen und unkorreliert sind
Wobei sich die Maximierung zu einem Eigenwertproblem ergibt: $\frac{\partial L(\boldsymbol{a}_i)}{\partial \boldsymbol{a}_i} = 0 \Leftrightarrow \Sigma \boldsymbol{a}_i = \lambda \boldsymbol{a}_i$
Das Maximierungsproblem wird durch den größten Eigenwert $\lambda$ zu $\Sigma$ gelöst - $\boldsymbol{a}_i$ ist der zugehörige Eigenvektor zu $\lambda$
    \[ 
        \underbrace{y_i}_{\text{neue Beobachtung}} = 
            \overbrace{\boldsymbol{a}_i^T}^{\text{Hauptkomponente}} 
            \underbrace{\boldsymbol{x}}_{\text{alte Beobachtung}} 
    \]

\textbf{Bestimmung aller Hauptkomponenten:}
\begin{itemize}
    \item kann max. bis zur \textit{p-ten} Hauptkomponente fortgesetzt werden 
    \item man erhält alle Eigenwerte und -Vektoren durch Spektralzerlegung v. $\Sigma$:
        \[ \Sigma = \boldsymbol{A \Lambda A}^T \]
        wobei $\boldsymbol{A}$ die normierten Eigenvektoren \\
        und $\boldsymbol{\Lambda}$ die Diagonalmatrix der Größe nach sotierten Eigenwerten ist  
\end{itemize}

\textbf{Erklärte Varianz der HK:}
\begin{itemize}
    \item für jede Komponente der transformierten Daten gilt:
        \[ Var(y_i) = \boldsymbol{a}_j^T \Sigma \boldsymbol{a}_j = \lambda_j \]
    \item für den Vektor der transf. Daten gilt:
        \[ cov(\boldsymbol{y}) = cov(\boldsymbol{A}^Tx) = \Lambda = diag(\lambda_1, \dots, \lambda_p) \]
    \item Gesamtvarianz, die durch die HK erklärt wird:
        \[ 
            \sum^p_i Var(y_i) = \sum^p_i \lambda_i = 
            tr(\Lambda) = tr(\boldsymbol{A \Lambda A}^T) = 
            tr(\Sigma) = \sum^p_i Var(x_i)
        \] 
        wodurch folgt: Varianz in neuen Beobachtungen gleich der in den alten 
    \item die durch die \textbf{ersten r HK erklärte Varianz/Streuung}:
        \[ \frac{\sum^r_i Var(y_i)}{\sum^p_j Var(y_j)} = \frac{\sum^r_i Var(y_i)}{tr(\boldsymbol{\Lambda})} \] 
        was gut ist kommt auf die Anwendung an; meist ab 80\% \\
        kann man i.d.R. direkt aus der Berechung der Eigenwerte \texttt{eigen()} oder \texttt{prcomp()} ablesen - beachte, dass $\text{std. deviations} = \sqrt{\lambda_i} $
\end{itemize}

\textbf{einfache geom. Interpretation:}
\begin{itemize}
    \item HK haben Richtung der Hauptachsen der Elipsoide v. $\Sigma$
    \item die Größe der Eigenwerte ist proportional zur Länge der Hauptachsen 
\end{itemize}

\textbf{Hinweise:}
\begin{itemize}
    \item PCA setzt gleiche Skalierung der Variablen voraus
    \item Variablen mit größerer Varianz erhaltn sonst ein höheres Gewicht 
    \item durch Standardisierung folgt die Analyse der Korrelationsmatrix statt Kovarianzmatrix
    \item verwende nur HK mit $\lambda > 1$
    \item und nimm HK bis zum Knick im Screen-Plot (Ellbogenkriterium) - \texttt{screenplot} zur Darstellung der Varianzen siehe Abb. \ref{fig:screenplot}
\end{itemize}

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=.75\linewidth]{figures/example_pca_values.png}
    \caption{\texttt{screeplot()} Darstellung der Beiträge der einzelnen Hauptkomponenten zur Gesamtvarianz. Die Höhe der Balken entspricht dann den Eigenwerten, welche der Varianz der jeweiligen Komponente entsprechen}
    \label{fig:screenplot}
\end{figure}

Tipps aus den Übungen:
\begin{itemize}
    \item PCA ist nicht skaleninvariant; heißt, wenn die Varianzen sehr unterschiedlich sind, spielen v.a. die Variablen mit großen Skalen = großen Varianzen eine Rolle \\
    es gilt aber \texttt{cor(DATA)) == cov(scale(DATA))}
    \item Daher sollte man zunächst eine Skalierung/Standardisierung durchführen, z.B. so dass alle Variablen die Varianz 1 haben (Standardisierung)
    \item Muss man die neue Kovarianzmatrix nach der PCA angeben, nimmt man einfach die Eigenwerte diagonalisiert diese 
    \item Gewicht der Variablen in jeder HK entspricht Richtung des neuen Basisvektors 
\end{itemize}


% ------------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------------
\section{Faktoranalyse}
\textcolor{red}{TODO: Abgleich mit Tutorium} \\
\textbf{Quick facts}:
\begin{itemize}
    \item Typ: supervised 
    \item Ziel: Erklärung einer gemeinsamen multivariaten Verteilung durch latente Variablen 
    \item Idee: hinter Zufallsvariablen $X_1, \dots, X_p$ stehen latente Variablen F, so dass $X_1, \dots, X_p$ bedingt unabhängig sind gegeben F
\end{itemize}

\textbf{Modell der Faktoranaylse:}
\begin{align*}
    X_1 &= \mu_1 + \gamma_{11}F_1 + \dots + \gamma_{1k}F_k + U_1  \\
    X_2 &= \mu_2 + \gamma_{21}F_2 + \dots + \gamma_{2k}F_k + U_2  \\
    \vdots  \\
    X_p &= \mu_p + \gamma_{p1}F_p + \dots + \gamma_{pk}F_k + U_p  \\
    \text{es folgt in Matrixnotation: }\boldsymbol{X - \mu} &= \boldsymbol{\Gamma F + U}
\end{align*}
wobei $\gamma_{ij}$ der Einfluss des Faktors $F_j$ auf die Variable $X_i$ (Faktorladung) \\
und $U_1, \dots, U_p$ Fehlerteme oder spezifische (Einzelrest-)Faktoren. \\
Es gilt: $k < p$

\textbf{Modellannahmen:}
\begin{itemize}
    \item zentrierte Faktoren: $\mathbb{E}(\boldsymbol{F}) = \mathbb{E}(\boldsymbol{U}) = \boldsymbol{0}$
    \item unkorrelierte Fehlerteme: $\rho(U_i, U_k) = 0,\quad \forall i \neq k$
    \item $cov(\boldsymbol{U}) = \mathbb{E}(\boldsymbol{UU}^T) = \Psi = diag(\psi^2_1, \dots, \psi^2_p)$
    \item Faktoren und spez. Fakroren sind unabh.: $cov(\boldsymbol{F, U}) = \mathbb{E}(\boldsymbol{FU^T}) = \boldsymbol{0}$
    \item othognales Faktormodell: $cov(\boldsymbol{F}) = \boldsymbol{I}$
\end{itemize}

\textbf{Fundamentaltheorem:}
Kovarianzmatrix lässt sich nach Annahmen in Faktorladungen und Kovarianzmatrix der spezifischen Faktoren zerlegen:
    \[ \Sigma = \Gamma \Gamma^T + \Psi \]

\textbf{Kommunalitätsproblem:}
Damit die Zerlegung des Fundamentaltheorems existiert $\Sigma = \Gamma \Gamma^T + \Psi$ muss $\Sigma - \Psi= \Gamma \Gamma^T$ unter $rg(\boldsymbol{\Sigma - \Psi}) \leq k$ und $\boldsymbol{\Sigma - \Psi}$ positiv definit gelten \\
$\boldsymbol{\Psi}$ kann nur bei minimalem k eindeutig sein, wobei k = Anzahl Faktoren 

\textbf{Kommunalität:}
Summe der quadrierten Faktorladungen für eine spez. Variable $\rightarrow$ Zeilensumme der quadrierten Werte von $\Gamma$

\textbf{untersch. Faktormodelle:}
\begin{itemize}
    \item orthogonal: Faktoren sind untereinander \textbf{un}korreliert $\rightarrow \ cov(\boldsymbol{F}) = \boldsymbol{I}$ \\
    Gibt meist keinen Grund diese starke Annahme zu treffen $\rightarrow$ Vorzug der obliquen Methode 
    \item oblique: Faktoren sind untereinander korreliert $\rightarrow \ cov(\boldsymbol{F})$ ist keine Diagonalmatrix
\end{itemize}

\textbf{Rotation:}
\begin{itemize}
    \item kann gezeigt werden, dass mit orthogonalen Matrizen beliebige Rotationen möglich sind (p.10) $\rightarrow$ Ladungsmatrix $\Gamma$ ist also nicht eindeutig $\Rightarrow$ \textbf{Faktormodelle sind nur bis auf die Rotation eindeutig}
    \item Ziel sollte sein: Wahl der Faktorladungen, dass sie gut interpretierbar sind $\rightarrow$ bestimmte spezielle Lösung, rotiere dann die Lösung nach Optimalitätskriterien 
    \item \textbf{Varimax-Rotation:} 
    \begin{itemize}
        \item finde $\boldsymbol{\Gamma}^* = \boldsymbol{\Gamma A}$ mit $\sum^k_r \sum^p_j (\gamma^{*2}_{jr} - \bar{\gamma}_r^2)^2 \rightarrow max$
        wobei $\bar{\gamma}_r^2$ das Mittel der r-ten Spalte v. $\Gamma$
        \item Faktoren laden auf einige Variablen sehr hoch und aud die restl. sehr niedrig 
        \item liefert deutliche Ergebnisse, falls eine "Variablenstruktur" in den Variablen zugrunde liegt 
        \item obliques Pendan = Promax
    \end{itemize} 
    \item \textbf{Quartimax-Rotation:}
    \begin{itemize}
        \item finde $\boldsymbol{\Gamma}^* = \boldsymbol{\Gamma A}$ mit $\sum^p_j \sum^k_r (\gamma^{*2}_{jr} - \bar{\gamma}_j^2)^2 \rightarrow max$
        wobei $\bar{\gamma}_j^2$ das Mittel der j-ten Zeile v. $\Gamma$
        \item zwingt eine Variable mit einem Faktor sehr stark zu korrelieren, mit den aderen fast gar nicht 
        \item \item obliques Pendan = Obimax
    \end{itemize}
    \item orthogonale Rotationen (Varimax und Quartimax) führen zu unkorrelierten Faktoren 
    \item aufgrund der starken Annahmen empfiehlt sich ein obliques Verfahren - z.B. Oblimin (Literatur: Best Practices v. Costello und Osborne, 2005)
\end{itemize}

\textbf{Vergleich von obliquen und orthogonalen Rotationen:}
generell führen orthogonale Methoden sowie oblique Methoden zu ähnlichen Ergebnissen in ihren Gruppen. liegen unkorrelierte Variablen vor, so führen beide Gruppen zu ähnlichen Ergebnissen, da auch die Faktoren dann nicht korrelieren. 

\textbf{ML-Schätzung v. $\Gamma,\ \Psi$ für festes k}
\begin{itemize}
    \item Annahmen: $x \sim N(\mu, \Sigma)$ für Likelihood, $\Gamma \Psi \Gamma^T$ ist diagonal und $\boldsymbol{S}$ erwartungstreu für $\Sigma$
    \item es ergibt sich als Likelihood:
        \begin{align*}
            L(\boldsymbol{\Sigma|S}) &= c |\boldsymbol{S}|^{(n-p-2)/2} |\boldsymbol{\Sigma}|^{(n-1)/2} exp(-((n-1)/2) tr(\boldsymbol{S\Sigma^{-1}})) \\
            l(\boldsymbol{\Gamma, \Psi|S}) &= -\frac{1}{2} (n-1) (log( |\Gamma\Gamma^T + \Psi| ) + tr(\boldsymbol{S}(\Gamma\Gamma^T + \Psi)^{-1}) )  \\
            \text{somit Minmierung von: } &\ (log( |\Gamma\Gamma^T + \Psi| ) + tr(\boldsymbol{S}(\Gamma\Gamma^T + \Psi)^{-1}) )
        \end{align*}
        wobei für die Lösung ein iterratives Verfahren notwendig ist 
\end{itemize}

\textbf{Faktoranalyse vs. PCA} \\
\textit{Hauptkomponentenanalyse}: erfasse (multivariate) Gesamtvarianz möglichst gut - Interpretation der HK ist dabei nicht von Interesse \\
\textit{Faktoranalyse}: erfasse Kovarianzen zw. Variablen möglichst gut - Interpretierbarkeit der HK ist dabei wichtig  

Tipps aus den Übungen:
\begin{itemize}
    \item Infos aus Korrelationsmatrix: Modell besteht aus Faktoren, welche auf die korrelierenden laden bzw. es liegt eine entsprechende Anzahl an Faktoren gemäß korreliedender Variablen vor  
\end{itemize}

\textbf{Cronbach's $\alpha$:} Cronbachs $\alpha$ ist eine Maßzahl für die interne Konsistenz einer Skala und bezeichnet das Ausmaß, in dem die Aufgaben bzw. Fragen einer Skala miteinander in Beziehung stehen. Es wird angewendet, um die interne Konsistenz eines psychometrischen Instruments zu schätzen. Werte ab $.7$ sind akzeptable, ab $.8$ gut.


% ------------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------------
\section{Informationen in R-Output}
Quasi R-Ouput der Übung zsm. mit den Kommentaren der Lösung 

\subsection{ zu Blatt 6 - Assoziationsregelen }
\begin{lstlisting}[language=R]
    rules <- apriori(Groceries, 
                        parameter = list(support = 0.001, 
                        confidence = 0.5))
    summary(rules)
    
    ### Output
    set of 5668 rules

    rule length distribution (lhs + rhs):sizes
    2    3    4    5    6 
    11 1461 3211  939   46 

    Min. 1st Qu.  Median    Mean 3rd Qu.    Max. 
    2.00    3.00    4.00    3.92    4.00    6.00 

    summary of quality measures:
        support           confidence          lift            count      
    Min.   :0.001017   Min.   :0.5000   Min.   : 1.957   Min.   : 10.0  
    1st Qu.:0.001118   1st Qu.:0.5455   1st Qu.: 2.464   1st Qu.: 11.0  
    Median :0.001322   Median :0.6000   Median : 2.899   Median : 13.0  
    Mean   :0.001668   Mean   :0.6250   Mean   : 3.262   Mean   : 16.4  
    3rd Qu.:0.001729   3rd Qu.:0.6842   3rd Qu.: 3.691   3rd Qu.: 17.0  
    Max.   :0.022267   Max.   :1.0000   Max.   :18.996   Max.   :219.0  

    mining info:
        data ntransactions support confidence
    Groceries          9835   0.001        0.5
    
    ### Kommentare 
    # Assozationsregeln wurden bis zu einer Laenge von 6 gefunden
    # Im Mittel enthalten die Assoziationen ca. 4 Produkte
    # Der Support erstreckt sich bis maximal 0.022, 
            die Confidence bis 1, der Lift bis 19.0

\end{lstlisting}

\subsection{zu Blatt 8 - CART}
\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.75\linewidth]{figures/example_kfold_pruning.png}
    \caption{Output von \texttt{plotcp()}}
    \label{fig:exp_pruning}
\end{figure}
Interpretation der Abb. \ref{fig:exp_pruning}
\begin{itemize}
    \item obere x-Achse: Größe der Bäume (Anzahl Endknoten) in den 
    verschiedenen prunings
    \item x-Achse:  Jedes Pruning ist optimal bzgl. einem Intervall an complexity parameters. Der Wert auf der x-Achse ist das (Geometrische) Mittel der beiden Intervallgrenzen. Da die oberste Intervallgrenze für cp unendlich ist ist der erste Wert unendlich. mcart\$cptable gibt bei CP dagegen nur die unteren Intervallgrenzen an, nicht das Geometrische Mittel der beiden Grenzen!
    \item Erklaerung cp: "Complexity parameter. Any split that does not decrease the overall lack of fit by a factor of cp is not attempted. Example: For instance, with  anova splitting, this means that the overall R-squared must increase by cp at each step."
    \item y-Achse:  Per Kreuzvalidierung bestimmter Fehler (= Spalte "xerror" von mcart\$cptable).
    \item horizontale Linie: Die Linie hat Höhe Minimaler xerror-Wert + 1*SE
    \item Empfehlung: Der erste Punkt, der unter der Linie liegt ist üblicherweise eine gute Wahl (Grund: So stellt man sicher, dass der Baum gut genug ist und gleichzeitig nicht unnötig groß). 
    Hier jedoch nicht unbedingt, da alle Punkte unter der Schwelle liegen
    \item prune Baum zurück auf "size = 2", da der Fehler danach nicht 
    mehr (stark) abnimmt
\end{itemize}

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=.75\linewidth]{figures/example_roc_car.png}
    \caption{Vergleich anhand der ROC/AUC: Logistische Regression und LDA hier am besten (eine generelle Überlegenheit der beiden Methoden lässt sich daraus aber keinesfalls folgern!); Random Forest funktioniert hier erstaunlich schlecht, Grund: siehe Erklärung zu den Missklassifikationsfehlern}
    \label{fig:exp_roc}
\end{figure}
Erklärung für schlechten Random Forrest:
\begin{itemize}
    \item Zusatzfrage: Wieso ist Random Forest hier schlechter als ein einzelner
    CART-Baum?
    \item Random Forests (bzw. Ensemble-Methoden allgemein) sind nicht
    pauschal besser als einzelne Bäume (bzw. die entsprechenden Base Learner).
    Siehe z.B. unseren Anwendungsfall: Mit n$>$5000 und p=3 sind wir in der
    komfortablen Situation, dass der einzelne CART-Baum sehr stabil geschätzt werden kann. Üblicherweise ist dies weniger der Fall, da übliche Anwendungsfälle
    für Random Forest sehr viele Variablen umfassen!
    \item Random Forest ist hier also deutlich schlechter als CART, da:
    \begin{itemize}
        \item der CART-Baum sehr stabil (und mit hoher Güte) geschätzt wird
        \item Random Forests darauf basieren, dass ihre einzelnen Bäume sehr instabil
        sind (Stichwort 'dekorrelierte Bäume'). Mit p=3 und großen n kommen
        hier wohl bei allen Einzel-Bäumen sehr ähnliche Ergebnisse raus, was
        Random Forest insgesamt offensichtlich sogar schlechter als den CART-Baum werden lässt
    \end{itemize} 
\end{itemize} 

Output zu linearer Diskriminanzanalyse:
\begin{lstlisting}[language=R]
    Call:
    lda(frmla, data = dat_train)

    Prior probabilities of groups:
            0         1 
    0.6665503 0.3334497 

    Group means:
    alter_diff      UI_t attr_partner_w
    0   3.776702 0.1875524       5.724476
    1   3.721088 0.2044846       7.150916

    Coefficients of linear discriminants:
                            LD1
    alter_diff     -0.005089392
    UI_t            0.265894900
    attr_partner_w  0.545008057
\end{lstlisting}
Interpretation der LDA: 
\begin{itemize}
    \item analog zur Variablenwichtigkeit kann man hier die absoluten Koeffizienten der Variablen bzgl. den linearen Diskriminanten betrachten. Je absolut niedriger der Koeffizient einer Variable ist, desto weniger wirkt sie sich in relevanter Weise auf die Klassifikation aus
    \item die wahrgenommene Attraktivität ist klar am wichtigsten: da der Koeffizient 0.55 $>$ 0 werden Personen mit höherer wahrgenommener Attraktivität eher Y = 1 zugeordnet (= dass sie eine hohe Übereinstimmung der Interessen wahrnehmen) 
    \item die tatsächliche Übereinstimmung der Interessen ist auch relevant: da 0.26 $>$ 0 werden Personen bei höherer tatsächlicher Übereinstimmung auch eher Y = 1 zugeordnet
\end{itemize}

\subsection{zu Blatt 9 - Faktoranalyse}
Interpretation der Faktoren bei Faktoranalyse
\begin{itemize}
    \item man kann sich den Korrelations- bzw. Kovarianzplot anschauen, und daran entscheiden, wie viele Faktoren man hat und welchen Modellansatz man wählt
    \item ähnlich einer Diagonalmatrix $\rightarrow$ orthogonal
    \item keine Diagonalmatrix $\rightarrow$ obliques Modell
    \item siehe Abb. \ref{fig:example_corr_factor} 
\end{itemize}
\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=.5\linewidth]{figures/example_corr_factor.png}
    \caption{vermutlich 3 unabhängige/unkorrelierte Faktoren; ggf. aber auch vier, wobei dann zwei zu C korrelieren}
    \label{fig:example_corr_factor}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=.75\linewidth]{figures/example_factoranalysis.png}
    \caption{Interpretation des Faktordiagramms: untere Diagramme zeigen die Faktoren und wie diese auf die einzelnen Variablen laden - da bei 4 Fakoren ein Faktor auf eine Variable lädt (ML1 auf C5) ist dieses Modell schon mal nicht sinnvoll. Anhand des Screenplot kann man erkenne, dass die ersten 3 Faktoren hohe Eigenwerte haben $\rightarrow$ wahl von 3 Fakoren. Die Bögen zw. den Faktoren geben deren Korrelation an}
    \label{fig:factor_diagram}
\end{figure}

\begin{lstlisting}[language=R]
    Factor Analysis using method =  ml
        Call: fa(r = bfi, nfactors = 4, rotate = "oblimin", fm = "ml")
        Standardized loadings (pattern matrix) based upon correlation matrix
            ML3   ML4   ML1   ML2   h2   u2 com
        A2  0.61  0.07  0.03  0.02 0.38 0.62 1.0
        A3  0.80 -0.03 -0.02  0.04 0.63 0.37 1.0
        A5  0.62  0.00 -0.01 -0.12 0.43 0.57 1.1
        C1 -0.01  0.64  0.05 -0.02 0.38 0.62 1.0
        C2  0.02  0.69  0.01  0.05 0.47 0.53 1.0
        C3  0.06  0.44 -0.14  0.01 0.29 0.71 1.3
        C4  0.01 -0.44  0.26  0.12 0.41 0.59 1.8
        C5 -0.01 -0.01  0.91  0.00 0.85 0.15 1.0
        N1 -0.01 -0.05 -0.07  0.87 0.74 0.26 1.0
        N2 -0.01  0.04  0.04  0.82 0.68 0.32 1.0
        N3  0.03  0.04  0.10  0.64 0.44 0.56 1.1
\end{lstlisting}
Ausgabe einer Faktoranalyse unter Verwendung von 4 Faktoren, der ML Methode und einer oblimin Rotation. Die Einzelnen Faktorladungen entsprechen den maximalen Werten je Faktor - z.b. lädt ML3 auf A2, A3 \& A5, da diese die größten Werte sind. Siehe Abb. \ref{fig:example_factor_loading} 

Interpretation der Faktoren und -ladungen in Abb. \ref{fig:example_factor_loading}
\begin{itemize}
    \item Faktor zu N1/N2/N3: Kann interpretiert werden als Faktor 'Gefühlsschwankungen'
    
    \item Faktor zu A2/A3/A5:   Faktor 'Empathie'
    
    \item Faktor zu C1/C2/C3:   Faktor 'Perfektionismus in der Arbeit', C3 und                              C4 haben nur eine geringe Ladung, werden hier                               also nicht als Teil des Faktors angesehen
    
    \item Faktor zu C5:     Eigener Faktor zu Item 'Ich verschwende meine                               Zeit'. Solche Faktoren sind nicht sinnvoll zu                               interpretieren, da sie einfach anzeigen, dass das                           Item etwas anderes misst als die anderen Faktoren.                          Streuung dieser Variable kann ebenso gut der                                Einzelrestvarianz zugeordnet werden.
    
    \item Fazit:    Die Aufteilung der C-Items sieht inhaltlich nicht sehr                      plausibel aus.
                    Nachher evaluieren wir ein Modell mit 3 Faktoren, was eventuell besser passt.
\end{itemize}

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=.75\linewidth]{figures/example_factor_loading.png}
    \caption{Graph der Faktorladungen auf die entsprechenden Variablen}
    \label{fig:example_factor_loading}
\end{figure}

Berechnung von Ausprägungen anhand von Faktorladungen für N1,2,3:
\begin{itemize}
    \item Grundsätzlich könnte man die Faktorladungen bzgl. der einzelnen Items verwenden, um die Items gewichtet miteinander zu einem Faktor zu verrechnen. Bsp.: Gefühlsschwankungen = (0.9*N1 + 0.8*N2 + 0.6*N3) / sum(0.9,0.8,0.6)
    
    \item ABER: Explorative Faktorenanalyse (EFA) ist EXPLORATIV! D.h. zum einen steckt hinter einem finalen EFA-Modell immer einiges an Rumprobieren (bzgl. Anzahl an Faktoren, Rotationsmethode, ...). Zum anderen sind EFA-Modelle oft relativ instabil. Bessere Alternative zu obiger gewichteter Verrechnung der Items:
    \begin{itemize}
        \item Die EFA wird nur dazu benutzt, um zu bestimmen, welche Items auf welchen Faktor laden, die letztendliche Verrechnung sollte anschließend mittels Summenscores/Mittelwertsbildung durchgeführt werden.
        \item Berechnung als Summenscore: Gefühlsschwankungen = N1 + N2 + N3
        \item Falls der Projektpartner es als sinnvoll erachtet ein Item im Summenscore höher/niedriger zu gewichten als andere ist dies auch möglich.
    \end{itemize} 
\end{itemize}

\subsection{Altklausur}
Beispiel der Unterscheide und Gemeinsamkeiten von k-means und hierarchischem clustering:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Gemeinsamkeiten:}
    \begin{itemize}
        \item suchen Cluster/Gruppen mit möglichst hoher Homogenität innerhalb und hoher Heterogenität zwischen den Gruppen
        \item nutzen Distanz als Homogenitätsmaß, um Objekte versch. Gruppen zuzuordnen
    \end{itemize} 
    \item \textbf{Unterschiede:}
    \begin{itemize}
        \item hierarchisch vs. nicht-hierarchisch
        \item Hierarchischie von Partitionen vs. feste Anzahl an Gruppen
        \item eindeutige, determinstische Lösung vs. zufällige Lösung 
        \item hierarchisches, irreversibles Verfahren vs. optimale Partition 
        \item Dendrogramm nur für hierarchische Verfahren
        \item k-means ergibt je nach Startpartition untersch. Lösungen und ergibt sich schließlich als Mehrheitsvoting 
    \end{itemize}
\end{itemize}

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=.75\linewidth]{figures/log_rules.png}
    \caption{Logarithmusregeln}
    \label{fig:log_rules}
\end{figure}

% ------------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------------
\section{offene Fragen}
\begin{itemize}
    \item 
\end{itemize}

\end{document}